
# Домашнее задание к занятию "6.6. Troubleshooting"

## Задача 1. 
​	Пользователь (разработчик) написал в канал поддержки, что у него уже 3 минуты происходит CRUD операция в MongoDB и её нужно прервать.

Вы как инженер поддержки решили произвести данную операцию:

- напишите список операций, которые вы будете производить для остановки запроса пользователя
- предложите вариант решения проблемы с долгими (зависающими) запросами в MongoDB

Найти запрос

```
db.currentOp({ "active" : true, "secs_running" : { "$gt" : 180 }})
```

Принудительно завершить по его opid(*)

```
db.killOp(*)
```

Можно использовать метод maxTimesMS() , что бы установить предел исполнения операции по времени. Через DataBase Profiler найти медленные операции и попробовать их оптимизировать через explain.

## Задача 2

​	Вы запустили инстанс Redis для использования совместно с сервисом, который использует механизм TTL. Причем отношение количества записанных key-value значений к количеству истёкших значений есть величина постоянная и увеличивается пропорционально количеству реплик сервиса.

При масштабировании сервиса до N реплик вы увидели, что:

- сначала рост отношения записанных значений к истекшим
- Redis блокирует операции записи

Как вы думаете, в чем может быть проблема?

Скорее всего вся память в Redis занята истекшими, но еще не удаленными ключами. Поскольку Redis - однопоточное приложение, то все операции блокируются, пока он не выполнит очистку. Можно попробовать поиграть со значением hz в redis.conf


## Задача 3

​	Вы подняли базу данных MySQL для использования в гис-системе. При росте количества записей, в таблицах базы, пользователи начали жаловаться на ошибки вида:

```
InterfaceError: (InterfaceError) 2013: Lost connection to MySQL server during query u'SELECT..... '
```

Как вы думаете, почему это начало происходить и как локализовать проблему?

Какие пути решения данной проблемы вы можете предложить?


В документации MySQL по этой ошибке есть целая статья, в ней перечислены три возможные причины:

- Слишком объёмные запросы, рекомендуется увеличить параметр `net_read_timeout`
- Небольшое значение параметра `connect_timeout`, клиент не успевает установить соединение
- Размер сообщения/запроса превышает размер буфера, заданного в переменной ` max_allowed_packet` на сервере или опцией `--max_allowed_packet` клиента

Для решения проблемы:

1. Увеличить на сервере MySQL wait_timeout, max_allowed_packet, net_write_timeout и net_read_timeout
2. В SQLAlchemy уменьшить pool_recycle, wait_timeout
3. При исчезновении ошибки Lost connection to MySQL server during query возвращать по одному параметры в исходное состояние - для локализации проблемы.


## Задача 4

​	Вы решили перевести гис-систему из задачи 3 на PostgreSQL, так как прочитали в документации, что эта СУБД работает с большим объемом данных лучше, чем MySQL.

После запуска пользователи начали жаловаться, что СУБД время от времени становится недоступной. В dmesg вы видите, что:

```
postmaster invoked oom-killer
```

Как вы думаете, что происходит?

Как бы вы решили данную проблему?


Причина - недостаток оперативной памяти, в результате ОС завершает процессы утилизирующие память, чтобы предотвратить падение всей системы.
Для предотвращения сбоев , необходимо увеличить объем ОЗУ или выставить ограничение в настройках Postgres на использование ресурсов хоста, чтобы исключить потребление всех ресурсов на машине.

